# 4. Встреча бобров

Бобр Дима отправился на еженедельный рынок. Там он встретил двух других бобров, а именно бобров k1 и k2. В свою очередь бобры k1 и k2 тоже встретили двух бобров. Теперь было бы логично спросить, так сколько же бобров минимально должно было быть на рынке, чтобы каждый их них (бобры Дима, k1 и k2) смог встретиться с двумя бобрами?

Мы можем представить бобров и их встречи с помощью следующего рисунка: 

![](s04-1.png)

- Бобр Дима встретил бобра k1 и бобра k2.
- Бобр k1 встретил Диму и бобра k3.
- Бобр k2 встретил Диму и бобра k4.

В таком случае на рынке должно быть по меньшей мере пять бобров. 

Однако возможны и другие варианты:

![](s04-2.png)
![](s04-3.png)

В этих случаях на рынке должно быть по меньшей мере 4 (рисунок слева) или 3 (рисунок справа) бобра. Таким образом, становится очевидным, что минимальное количество бобров на рынке должно быть 3.

На следующей неделе бобр Дима вновь отправился на рынок и встретил там трёх других бобров, которые в этот же день встретили соответственно двух, пять и пять бобров.

## Вопрос

Сколько бобров минимально должно было быть на рынке в этот день?

[Täisarv [0, 15]]

## Ответ

Правильный ответ: 7.

## Объяснение ответа

Если мы посчитаем Диму и тех бобров, с кем он встретился (k1, k2 и k3), то получим в итоге 4 бобров.

Рассмотрим случай с бобром k1, который встретился с двумя бобрами. Нам необходимо найти самое маленькое количество бобров, поэтому мы должны предполагать, что k1 встретился с Димой и либо с k2, либо с k3. Если это так, то по-прежнему будет достаточно четырёх бобров.

Теперь рассмотрим случай с бобром k2, который встретился с пятью бобрами. Мы знаем, что он встретился с Димой и, возможно, с k1. Если мы предположим, что k2 встретился с k1 и k3, то должно быть по меньшей мере ещё два бобра k4 и k5, с которыми встретился k2. Таким образом, минимальное количество возрастает до шести.

Число 6 не может всё-таки быть конечным числом, потому что k1 встретился только с двумя бобрами, т.е. (помимо Димы) либо с k2, либо с k3 (или ни с одним из них двух). Так как мы предполагали, что k1 встретился с Димой и k2, то он не смог встретиться с k3. Таким образом, в возможном списке тех, с кем k3 мог встретиться, будут только Дима, k1, а также k4 и k5, с которым встретился и k2. Получается, что k3 должен встретиться ещё с одним "новым" бобром k6. Значит, итоговым ответом будет число 7.

Можем нарисовать граф с 7 вершинами, чтобы помочь решить проблему и доказать, что решение с 7ю бобрами является верным.

![](s04-solution.png)

## Это информатика!

В этом задании для решения мы воспользовались графом. Граф состоит из вершин и соединяющих их рёбер. Графы могут быть неориентированными (между вершинами нет иерархии, а у рёбер направлений) или ориентированным (рёбрам присвоено направление).

В данном задании мы составляем граф: вершины обозначают бобров, а рёбра - это их встречи с другими бобрами. Это неориентированный граф, так как встречи происходят симметрично: если один бобр встречается с другим, то второй в то же самое время встречается тоже с первым. Ориентированный граф можно было бы использовать, например, в том случае, если бы бобры не встречались между собой, а, видели бы других: в этом случае один бобр мог видеть другого, но другой не обязательно бы видел первого.

Граф является мощным средством для представления сложных проблем простым способом. Например, графы используются при представлении сетей, будь то городские улицы, телефонные или электросети. Также в виде графа можем представить и социальные сети, например, LinkedIn или Facebook: в роли вершин выступают аккаунты с логином, именем, полом и другой информацией личности, а рёбра демонстрируют связи между аккаунтами.

## Категории

- Графы
